\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}


\section{Korištene tehnologije i alati}

Komunikacija u timu realizirana je korištenjem aplikacije \underline{\href{https://discord.com/}{Discord}}, VoIP platforme, preko koje korisnici komuniciraju glasovnim i video pozivima, tekstualnim porukama, medijima i datotekama u privatnim razgovorima ili u sklopu jedinica koje se nazivaju "serveri".

Za izradu UML dijagrama korišten je online alat \underline{\href{https://online.visual-paradigm.com/}{Visual Paradigm Online}}, koji pruža mogućnost suradnje u stvarnom vremenu na novim ili raznim postojećim dijagramima, grafovima i sl.

Kao sustav za upravljanje izvornim kodom korišten je \underline{\href{https://git-scm.com/}{Git}}, sustav za praćenje promjena u bilo kojem skupu datoteka, koji se obično koristi za koordinaciju rada programera koji zajednički razvijaju izvorni kod tijekom razvoja softvera. Ciljevi mu uključuju brzinu, integritet podataka i podršku za distribuirane, nelinearne tijekove rada.

Udaljeni repozitorij projekta dostupan je na web-platformi \underline{\href{https://about.gitlab.com/}{GitLab}}, DevOps platformi koja kombinira sposobnost razvoja, sigurnosti i rada softvera u jednoj aplikaciji.

Za ručno testiranje \textit{backenda} tijekom implementacije, koristili smo \underline{\href{https://www.postman.com/}{Postman}}, aplikaciju koja se koristi za testiranje API-a, ona je zapravo HTTP klijent koji testira HTTP zahtjeve koristeći grafičko korisničko sučelje putem kojeg dobivamo različite vrste odgovora koje je potrebno naknadno potvrditi.

Kao razvojno okruženje korišteni su \underline{\href{https://www.eclipse.org/}{Eclipse}}, integrirano razvojno okruženje koje se koristi u programiranju i sadrži osnovni radni prostor i proširiv sustav dodataka za prilagodbu okruženja, i \underline{\href{https://www.jetbrains.com/idea/}{Intellij}}, integrirano razvojno okruženje napisano u Javi za razvoj softvera, za izradu \textit{backenda} te \underline{\href{https://code.visualstudio.com/}{Visual Studio Code}}, uređivač izvornog koda koji je napravio Microsoft za Windows, Linux i macOS, a čije značajke uključuju podršku za otklanjanje pogrešaka, isticanje sintaksne jezika, inteligentno dovršavanje koda, isječke, refaktoriranje koda i ugrađeni Git, za izradu \textit{frontenda}.

\eject

Na \textit{backend} strani web-aplikacije, koriste se \underline{\href{https://spring.io/}{Spring}}, radni okvir i inverzija kontrolnog spremnika za Java platformu, temeljne značajke okvira može koristiti svaka Java aplikacija, ali postoje i proširenja za izradu web-aplikacija iznad Java EE platforme, i jezik \underline{\href{https://www.java.com/en/}{Java}}, objektno-orijentirani jezik visoke razine koji je baziran na razredima i dizajniran tako da ima što manje ovisnosti o implementaciji.

Na \textit{frontend} strani web-aplikacije, koriste se \underline{\href{https://angular.io/}{Angular}}, besplatni radni okvir otvorenog koda kojeg vodi Angular tim u Google-u te zajednica raznih pojedinaca i korporacija korišten za web-aplikacije koji se temelji TypeScript-u, i jezici \underline{\href{https://www.w3schools.com/js/}{JavaScript}}, programski jezik koji je jedna od temeljnih tehnologija World Wide Web-a uz HTML i CSS, budući da ga više od 97\% web-stranica koristi na strani klijenta za ponašanje web-stranica, često uključujući biblioteke trećih strana, i \underline{\href{https://www.typescriptlang.org/}{TypeScript}}, programski jezik koji je razvio i održava Microsoft koji je strogi sintaktički nadskup JavaScript-a i jeziku dodaje neobavezno statičko tipkanje dizajniran za razvoj velikih aplikacija.

Baza podataka \underline{\href{https://www.heroku.com/postgres}{Heroku Postgres}} nalazi se na poslužitelju u oblaku.

Za puštanje u pogon koristi se \underline{\href{https://dashboard.heroku.com/}{Heroku}}, platforma kao usluga u oblaku koja podržava nekoliko programskih jezika, kao što su Ruby, Java, Node.js, Scala, Clojure, Python, PHP i Go.

\eject 


\section{Ispitivanje programskog rješenja}

Svi testovi za web-aplikaciju provedeni su na strukturirani način pomoću JUnit i Selenium testova. Ispitivanje se radilo po obrascima uporabe kako bi se provjerila temeljna funkcionalnost sustava te rubni uvjeti, ali i nasumičnim kretanjima po aplikaciji kako bi se pronašle neočekivane pogreške ili nepredviđena ponašanja.


\subsection{Ispitivanje komponenti}

Ispitivanje komponenti provedeno je pomoću JUnit testova u paketu \textit{src/test/java/SeleniumTestProjekt}, a ispitan je razred UserServiceJpa, konkretno njegove funkcije \textit{createUser} i \textit{loginUser}. Svi testovi prolaze, kao što je vidljivo na \textit{Slici 5.1}, a pojedini testovi prikazani su detaljnije u daljnjem tekstu.

\begin{figure}[H]
	\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=1]{slike/Unit_testsPassed.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Unit testovi - svi testovi prolaze}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}

\eject

\noindent\textbf{Ispitni slučaj 1: Registracija novog korisnika s ulicom koja ne postoji}

\begin{lstlisting}
	@Test
	void testRegisterWithWrongStreet() {
		UserDTO userDTO = new UserDTO();
		
		userDTO.setEmail("netkolijevi@fer.hr");
		userDTO.setName("Netko");
		userDTO.setSurname("Lijevi");
		userDTO.setStreetName("Ulica koja ne postoji");
		userDTO.setPasswordNoHash("pass");
		
		assertEquals(null, service.createUser(userDTO).getStreetId(), "Ulica postoji!");
	}
\end{lstlisting}

\noindent\textbf{Ulaz:}

UserDTO s e-mailom "netkolijevi@fer.hr", imenom "Netko", prezimenom "Lijevi", imenom ulice "Ulica koja ne postoji" i šifrom "pass". Svi zadani atributi validni su za novu registraciju osim imena ulice koje ne postoji u bazi podataka.

\noindent\textbf{Očekivani rezultat:}

Metoda \textit{service.createUser(userDTO)} vraća \textit{User} čiji je id ulice \textit{null}.

\noindent\textbf{Rezultat:}

\begin{figure}[H]
	\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.9]{slike/Unit_testRegisterWithWrongStreet.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Unit test - Registracija novog korisnika s ulicom koja ne postoji}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}

\vspace{5mm}

\eject

\noindent\textbf{Ispitni slučaj 2: Registracija novog korisnika s e-mailom koji je već u upotrebi}

\begin{lstlisting}
	@Test
	void testRegisterEmailAlreadyExists() {
		UserDTO userDTO = new UserDTO();
		
		userDTO.setEmail("katarina.brnic@fer.hr");
		userDTO.setName("Netko");
		userDTO.setSurname("Lijevi");
		userDTO.setStreetName("Omisaljska ulica");
		userDTO.setPasswordNoHash("pass");
		
		assertEquals(null, service.createUser(userDTO).getEmail(), "E-mail nije jos koristen!");
	}
\end{lstlisting}

\noindent\textbf{Ulaz:}

UserDTO s e-mailom "katarina.brnic@fer.hr", imenom "Netko", prezimenom "Lijevi", imenom ulice "Omišaljska ulica" i šifrom "pass". Svi zadani atributi validni su za novu registraciju osim e-maila koji je već u upotrebi.

\noindent\textbf{Očekivani rezultat:}

Metoda \textit{service.createUser(userDTO)} vraća \textit{User} čiji je e-mail \textit{null}.

\noindent\textbf{Rezultat:}

\begin{figure}[H]
	\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.9]{slike/Unit_testRegisterEmailAlreadyExists.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Unit test - Registracija novog korisnika s e-mailom koji je već u upotrebi}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}

\vspace{5mm}

\eject

\noindent\textbf{Ispitni slučaj 3: Registracija novog korisnika s e-mailom čiji je korisnik trajno izbrisan}

\begin{lstlisting}
	@Test
	void testRegisterWithEmailOfDeletedUser() {
		
		UserDTO userDTO = new UserDTO();
		userDTO.setEmail("izbrisan@fer.hr");
		userDTO.setName("Netko");
		userDTO.setSurname("Lijevi");
		userDTO.setStreetName("Omisaljska ulica");
		userDTO.setPasswordNoHash("pass");
		
		User expected = new User();
		
		assertEquals(expected, service.createUser(userDTO), "E-mail nije izbrisan!");
	}
\end{lstlisting}

\noindent\textbf{Ulaz:}

UserDTO s e-mailom, "izbrisan@fer.hr", imenom "Netko", prezimenom "Lijevi", imenom ulice "Omišaljska ulica" i šifrom "pass". Svi zadani atributi validni su za novu registraciju osim e-maila čiji je korisnik trajno izbrisan.

\noindent\textbf{Očekivani rezultat:}

Metoda \textit{service.createUser(userDTO)} vraća \textit{User} čija je uloga 0 (stanovnik četvrti), oznaka blokirano je \textit{false}, a svi ostali atributi su \textit{null}.

\noindent\textbf{Rezultat:}

\begin{figure}[H]
	\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.9]{slike/Unit_testRegisterWithEmailOfDeletedUser.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Unit test - Registracija novog korisnika s e-mailom čiji je korisnik trajno izbrisan}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}

\vspace{5mm}

\eject

\noindent\textbf{Ispitni slučaj 4: Prijava korisnika s točnim podatcima}

\begin{lstlisting}
	@Test
	void testCorrectLogin() {
		
		Long userId = service.findByEmail("katarina.brnic@fer.hr").get().getUserId();
		service.unbanUser(userId);
		
		User userLogin = new User();
		userLogin.setEmail("katarina.brnic@fer.hr");
		userLogin.setPassword("pass1");
		
		User expected = new User();
		expected.setEmail("katarina.brnic@fer.hr");
		expected.setBlocked(false);
		expected.setName("Katarina");
		expected.setPassword(service.findByEmail("katarina.brnic@fer.hr")
		.get().getPassword());
		expected.setRole(0);
		expected.setStreetId(1L);
		expected.setSurname("Brnic");
		expected.setUserId(userId);
		
		assertEquals(expected, service.loginUser(userLogin.getEmail(), userLogin.getPassword()), "Pogreska");
		
	}
\end{lstlisting}

\noindent\textbf{Ulaz:}

Prvo se, za svaki slučaj, deblokira korisnik s e-mailom "katarina.brnic@fer.hr", te se nakon toga pokušava prijaviti s tim e-mailom i točnom šifrom "pass1".

\noindent\textbf{Očekivani rezultat:}

Metoda \textit{service.loginUser(userLogin.getEmail(), userLogin.getPassword())} vraća \textit{User} s e-mailom "katarina.brnic@fer.hr", oznakom blokirano \textit{false}, imenom "Katarina", prezimenom "Brnić", šifrom "pass", ali šifriranom, ulogom 0 (stanovnik četvrti), id ulice 1, što je id za ulicu "Omišaljska ulica", te koji za id korisnika ima id korisnika s e-mailom "katarina.brnic@fer.hr".

\noindent\textbf{Rezultat:}

\begin{figure}[H]
	\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.9]{slike/Unit_testCorrectLogin.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Unit test - Prijava korisnika s točnim podatcima}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}

\vspace{5mm}

\noindent\textbf{Ispitni slučaj 5: Prijava korisnika s krivim podatcima}

\begin{lstlisting}
	@Test
	void testIncorrectLogin() {
		User userLogin = new User();
		userLogin.setEmail("katarinabrnic@fer.hr");
		userLogin.setPassword("pass1");
		
		assertEquals(null, service.loginUser(userLogin.getEmail(), userLogin.getPassword()), "Uspjesan login!");
	}
\end{lstlisting}

\noindent\textbf{Ulaz:}

Prijavljuje se korisnik s e-mailom "katarinabrnic@fer.hr" te krivom šifrom "pass1".

\noindent\textbf{Očekivani rezultat:}

Metoda \textit{service.loginUser(userLogin.getEmail(), userLogin.getPassword())} vraća \textit{null}.

\noindent\textbf{Rezultat:}

\begin{figure}[H]
	\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.9]{slike/Unit_testIncorrectLogin.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Unit test - Prijava korisnika s krivim podatcima}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}

\vspace{5mm}

\eject

\noindent\textbf{Ispitni slučaj 6: Prijava korisnika koji je privremeno blokiran}

\begin{lstlisting}
	@Test
	void testBannedUserLogin() {
		Long userId = service.findByEmail("blokiran@fer.hr").get().getUserId();
		User userLogin = new User();
		userLogin.setEmail("blokiran@fer.hr");
		userLogin.setPassword("pass");
		User expected = new User();
		expected.setEmail("blokiran@fer.hr");
		expected.setBlocked(true);
		expected.setName("Blokiran");
		expected.setPassword(repository.findByEmail("blokiran@fer.hr")
		.get().getPassword());
		expected.setRole(0);
		expected.setStreetId(1L);
		expected.setSurname("Blokiranko");
		expected.setUserId(userId);
		
		assertEquals(expected, service.loginUser(userLogin.getEmail(), userLogin.getPassword()), "Pogreska");
	}
\end{lstlisting}

\noindent\textbf{Ulaz:}

Prijavljuje se korisnik s e-mailom "blokiran@fer.hr", čiji je korisnik privremeno blokiran, te šifrom "pass".

\noindent\textbf{Očekivani rezultat:}

Metoda \textit{service.loginUser(userLogin.getEmail(), userLogin.getPassword())} vraća korisnika s e-mailom "blokiran@fer.hr", oznakom blokirano \textit{true}, imenom "Blokiran", prezimenom "Blokiranko", šifrom "pass", ali šifriranom, ulogom 0 (stanovnik četvrti), id ulice 1, što je id za ulicu "Omišaljska ulica", te koji za id korisnika ima id korisnika s e-mailom "blokiran@fer.hr".

\noindent\textbf{Rezultat:}

\begin{figure}[H]
	\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.9]{slike/Unit_testBannedUserLogin.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Unit test - Prijava korisnika koji je privremeno blokiran}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}

\eject

\subsection{Ispitivanje sustava}

Ispitivanje sustava provedeno je pomoću Selenium testova u paketu \textit{src/test/java/MojKvart/Projekt/service/impl}. Svi testovi prolaze, kao što je vidljivo na \textit{Slici 5.8}, a pojedini testovi prikazani su detaljnije u daljnjem tekstu.

\begin{figure}[H]
	\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.9]{slike/Selenium_testsPassed.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Selenium testovi - svi testovi prolaze}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}

\noindent\textbf{Ispitni slučaj 1: Stanovnici iste četvrti vide iste teme na Forumu}

\begin{lstlisting}
	@Test
	public void addTopicsToForumAndCheckTheirVisibilityTrue() {
		System.setProperty("webdriver.chrome.driver", "C:\\Program Files (x86)\\Chrome Driver\\chromedriver.exe");
		WebDriver driver = new ChromeDriver(); 
		driver.manage().timeouts().implicitlyWait(5, TimeUnit.SECONDS);
		driver.get("https://progifroggies-moj-kvart.herokuapp.com/Login.html");
		driver.manage().window().maximize();
		prijavaKaoTestStanovnik1(driver);
		driver.findElement(By.xpath("//*[text()='+ Otvori novu temu +']")).click();
		WebElement themeTitle = driver.findElement(By.xpath("//*[@ng-model='$ctrl.Input1']"));
		themeTitle.sendKeys("Stanovnik 1 je otvorio ovu temu");
		WebElement themeComment = driver.findElement(By.xpath("//*[@ng-model='$ctrl.Input2']"));
		themeComment.sendKeys("Stanovnik 1 Selenium otvaranje teme i stanovnik 2 ju treba moci vidjeti");
		try {
			Thread.sleep(3000);
		} catch (InterruptedException e) {
			e.printStackTrace();
		}
		driver.findElement(By.xpath("//*[text()='Dodaj Temu']")).click();
		try {
			Thread.sleep(2000);
		} catch (InterruptedException e) {
			e.printStackTrace();
		}
		driver.findElement(By.xpath("//*[text()='Odjavi se']")).click();
		try {
			Thread.sleep(2000);
		} catch (InterruptedException e) {
			e.printStackTrace();
		}
		driver.get("https://progifroggies-moj-kvart.herokuapp.com/Login.html");
		prijavaKaoTestStanovnik2(driver);
		boolean bThemeExists1 = doesThemeExist(driver);
		try {
			Thread.sleep(2000);
		} catch (InterruptedException e) {
			e.printStackTrace();
		}
		driver.findElement(By.xpath("//*[text()='Odjavi se']")).click();
		try {
			Thread.sleep(2000);
		} catch (InterruptedException e) {
			e.printStackTrace();
		}
		driver.get("https://progifroggies-moj-kvart.herokuapp.com/Login.html");
		prijavaKaoTestStanovnik1(driver);
		driver.findElement(By.xpath("//*[text()='Izbrisi Temu']")).click();
		try {
			Thread.sleep(2000);
		} catch (InterruptedException e) {
			e.printStackTrace();
		}
		driver.findElement(By.xpath("//*[text()='Da']")).click();
		try {
			Thread.sleep(2000);
		} catch (InterruptedException e) {
			e.printStackTrace();
		}
		driver.findElement(By.xpath("//*[text()='Odjavi se']")).click();
		assertEquals(true, bThemeExists1);
	}
\end{lstlisting}

\noindent\textbf{Koraci testa:}

\begin{packed_enum}
	
	\item Otvaranje login Stranice i upis podataka za prijavu za Stanovnika1
	\item Klik na "Otvori novu temu"
	\item Upis podataka za temu i potvrda dodavanja
	\item Klik na odjavu 
	\item Upis podataka za prijavu za Stanovnika2
	\item Stanovnik2 preusmjeren je na stranicu Foruma
	\item Klik na odjavu
	\item Ponovni upis podataka za prijavu za Stanovnika1 
	\item Klik na "Izbriši temu" i potvrda brisanja "Da"
	
\end{packed_enum}

\noindent\textbf{Očekivani rezultat:}

\begin{packed_enum}
	
	\item Stanovnik1 se uspješno prijavio i otvorena je stranica Forum
	\item Stanovnik1 odabire otvaranje nove teme i otvara se dodatni prozor na stranici
	\item Vidimo upisane podatke i potvrdu dodavanja
	\item Stanovnik1 se odjavio i preusmjeravanje na Login stranicu
	\item Stanovnik2 se uspješno prijavljuje i otvorena je stranica Forum
	\item Stanovnik2 vidi temu stvorenu od Stanovnika1
	\item Stanovnik2 se odjavio i preusmjeravanje na Login stranicu
	\item Stanovnik1 se uspješno prijavio i otvorena je stranica Forum
	\item Stanovnik1 odabire brisanje teme i potvrđuje
	
\end{packed_enum}

\eject

\noindent\textbf{Rezultat:}

Očekivanja su zadovoljena. Stanovnik1 i Stanovnik2 su stanovnici iste četvrti te mogu vidjeti iste teme na Forumu. {\color{green}Aplikacija je prošla test.}

\begin{figure}[H]
	\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.9]{slike/Selenium_addTopicsToForumAndCheckTheirVisibilityTrue.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Selenium test - Stanovnici iste četvrti vide iste teme na Forumu}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}

\noindent\textbf{Ispitni slučaj 2: Stanovnici drugačijih četvrti ne vide iste teme na Forumu}

\begin{lstlisting}
	@Test
	public void addTopicsToForumAndCheckTheirVisibilityFalse() {
		System.setProperty("webdriver.chrome.driver", "C:\\Program Files (x86)\\Chrome Driver\\chromedriver.exe");
		WebDriver driver = new ChromeDriver(); 
		driver.manage().timeouts().implicitlyWait(5, TimeUnit.SECONDS);
		driver.get("https://progifroggies-moj-kvart.herokuapp.com/Login.html");
		driver.manage().window().maximize();
		prijavaKaoTestStanovnik1(driver);
		driver.findElement(By.xpath("//*[text()='+ Otvori novu temu +']")).click();
		WebElement themeTitle = driver.findElement(By.xpath("//*[@ng-model='$ctrl.Input1']"));
		themeTitle.sendKeys("Stanovnik 1 je otvorio ovu temu");
		WebElement themeComment = driver.findElement(By.xpath("//*[@ng-model='$ctrl.Input2']"));
		themeComment.sendKeys("Stanovnik 1 Selenium otvaranje teme koju stanovnik 3 ne vidi ");
		driver.findElement(By.xpath("//*[text()='Dodaj Temu']")).click();
		try {
			Thread.sleep(2000);
		} catch (InterruptedException e) {
			e.printStackTrace();
		}
		driver.findElement(By.xpath("//*[text()='Odjavi se']")).click();
		try {
			Thread.sleep(2000);
		} catch (InterruptedException e) {
			e.printStackTrace();
		}
		driver.get("https://progifroggies-moj-kvart.herokuapp.com/Login.html");
		prijavaKaoTestStanovnik3(driver);=
		boolean bThemeExists2 = doesThemeExist(driver);=
		try {
			Thread.sleep(2000);
		} catch (InterruptedException e) {=
			e.printStackTrace();
		}
		driver.findElement(By.xpath("//*[text()='Odjavi se']")).click();=
		try {
			Thread.sleep(2000);
		} catch (InterruptedException e) {=
			e.printStackTrace();
		}=
		driver.get("https://progifroggies-moj-kvart.herokuapp.com/Login.html");
		prijavaKaoTestStanovnik1(driver);=
		driver.findElement(By.xpath("//*[text()='Izbrisi Temu']")).click();=
		try {
			Thread.sleep(2000);
		} catch (InterruptedException e) {=
			e.printStackTrace();
		}=
		driver.findElement(By.xpath("//*[text()='Da']")).click();=
		try {
			Thread.sleep(2000);
		} catch (InterruptedException e) {=
			e.printStackTrace();
		}=
		driver.findElement(By.xpath("//*[text()='Odjavi se']")).click();=
		assertEquals(false, bThemeExists2);
	}
\end{lstlisting}

\eject

\noindent\textbf{Koraci testa:}

\begin{packed_enum}
	
	\item Otvaranje login Stranice i upis podataka za prijavu za Stanovnika1
	\item Klik na "Otvori novu temu"
	\item Upis podataka za temu i potvrda dodavanja
	\item Klik na odjavu 
	\item Upis podataka za prijavu za Stanovnika3
	\item Stanovnik3 preusmjeren je na stranicu Foruma
	\item Klik na odjavu
	\item Ponovni upis podataka za prijavu za Stanovnika1 
	\item Klik na "Izbriši temu" i potvrda brisanja "Da"
	
\end{packed_enum}

\noindent\textbf{Očekivani rezultat:}

\begin{packed_enum}
	
	\item Stanovnik1 se uspješno prijavio i otvorena je stranica Forum
	\item Stanovnik1 odabire otvaranje nove teme i otvara se dodatni prozor na stranici
	\item Vidimo upisane podatke i potvrdu dodavanja
	\item Stanovnik1 se odjavio i preusmjeravanje na Login stranicu
	\item Stanovnik3 se uspješno prijavljuje i otvorena je stranica Forum
	\item Stanovnik3 ne vidi temu stvorenu od Stanovnika1
	\item Stanovnik3 se odjavio i preusmjeravanje na Login stranicu
	\item Stanovnik1 se uspješno prijavio i otvorena je stranica Forum
	\item Stanovnik1 odabire brisanje teme i potvrđuje
	
\end{packed_enum}

\noindent\textbf{Rezultat:}

Očekivanja su zadovoljena. Stanovnik1 i Stanovnik3 su stanovnici drugačijih četvrti te ne mogu vidjeti iste teme na Forumu. {\color{green}Aplikacija je prošla test.}

\begin{figure}[H]
	\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.9]{slike/Selenium_addTopicToForumAndCheckTheirVisiblityFalse.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Selenium test - Stanovnici drugačijih četvrti ne vide iste teme na Forumu}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}

\eject

\noindent\textbf{Ispitni slučaj 3: Moderatori mogu brisati događanje drugih stanovnika u četvrti}

\begin{lstlisting}
	@Test
	public void suggestEventAndDeleteEventTest() {
		System.setProperty("webdriver.chrome.driver", "C:\\Program Files (x86)\\Chrome Driver\\chromedriver.exe");
		WebDriver driver = new ChromeDriver(); 
		driver.manage().timeouts().implicitlyWait(5, TimeUnit.SECONDS);
		driver.get("https://progifroggies-moj-kvart.herokuapp.com/Login.html");
		driver.manage().window().maximize();
		prijavaKaoTestStanovnik2(driver);
		try {
			Thread.sleep(2000);
		} catch (InterruptedException e) {
			e.printStackTrace();
		}
		driver.get("https://progifroggies-moj-kvart.herokuapp.com/dogadaj.html");
		WebElement addNewEventButton = driver.findElement(By.xpath("//*[text()='+ Dodaj novi dogadaj +']"));
		addNewEventButton.click();
		WebElement nameOfEvent = driver.findElement(By.id("exampleFormControlInput1"));
		nameOfEvent.sendKeys("Selenium dogadaj 1");
		WebElement place = driver.findElement(By.id("exampleFormControlInput2"));
		place.sendKeys("Selenium mjesto");
		WebElement description = driver.findElement(By.id("exampleFormControlTextarea1"));
		description.sendKeys("Testni dogadaj koji sigurno nece pasti!");
		WebElement date = driver.findElement(By.xpath("//*[@ng-model='$ctrl.datum']"));
		date.sendKeys("11112023");
		WebElement time = driver.findElement(By.xpath("//*[@ng-model='$ctrl.vrijeme']"));
		time.sendKeys("1230PM");
		WebElement duration = driver.findElement(By.xpath("//*[@ng-model='$ctrl.trajanje']"));
		duration.sendKeys("120");
		try {
			Thread.sleep(2000);
		} catch (InterruptedException e) {
			e.printStackTrace();
		}
		driver.findElement(By.id("AddPost")).click();
		try {
			Thread.sleep(2000);
		} catch (InterruptedException e) {
			e.printStackTrace();
		}
		driver.findElement(By.xpath("//*[text()='Odjavi se']")).click();
		try {
			Thread.sleep(2000);
		} catch (InterruptedException e) {
			e.printStackTrace();
		}			
		driver.get("https://progifroggies-moj-kvart.herokuapp.com/Login.html");		
		prijavaKaoMod2(driver);
		try {
			Thread.sleep(2000);
		} catch (InterruptedException e) {
			e.printStackTrace();
		}	
		driver.get("https://progifroggies-moj-kvart.herokuapp.com/dogadaj.html");
		assertEquals(true, deleteCreatedEvent(driver));
	}
\end{lstlisting}

\eject

\noindent\textbf{Koraci testa:}

\begin{packed_enum}
	
	\item Otvaranje Login stranice i upis podataka za prijavu Stanovnika1
	\item Odabir stanice Događaji
	\item Klik na "Dodaj novi događaj"
	\item Upis podataka i potvrda dodavanja
	\item Klik na odjavu 
	\item Upis podataka za prijavu Moda2
	\item Odabir stanice Događaji
	\item Odabir opcije "Izbriši događaj"
	
\end{packed_enum}

\noindent\textbf{Očekivani rezultat:}

\begin{packed_enum}
	
	\item Stanovnik1 se uspješno prijavio i otvorena je stranica Forum
	\item Prikaz stranice Događaji
	\item Otvaranje prozora za dodavanje novog događaja
	\item Vidimo upisane podatke i potvrdu dodavanja
	\item Stanovnik1 se odjavio i preusmjeravanje na Login stranicu
	\item Mod2 se uspješno prijavljuje i otvorena je stranica Forum
	\item Prikaz stranice Događaji
	\item Mod2 odabire da želi obrisati događaj
	
\end{packed_enum}

\noindent\textbf{Rezultat:}

Očekivanja su zadovoljena. Stanovnik1 i Mod2 su stanovnici istih četvrti te mogu vidjeti ista događanja. Mod2 može obrisati događanje Stanovnika1 jer je on moderator u toj četvrti. {\color{green}Aplikacija je prošla test.}

\begin{figure}[H]
	\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.9]{slike/Selenium_suggestEventAndDeleteEventTest.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Selenium test - Moderatori mogu brisati događanje drugih stanovnika u četvrti}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}

\eject

\noindent\textbf{Ispitni slučaj 4: Administratori mogu odbijati zahtjeve uloga od stanovnika}

\begin{lstlisting}
	@Test
	public void requestAndDenyRoleChange() {
		System.setProperty("webdriver.chrome.driver", "C:\\Program Files (x86)\\Chrome Driver\\chromedriver.exe");
		WebDriver driver = new ChromeDriver(); 
		driver.manage().timeouts().implicitlyWait(5, TimeUnit.SECONDS);
		driver.get("https://progifroggies-moj-kvart.herokuapp.com/Login.html");
		driver.manage().window().maximize();
		prijavaKaoTestStanovnik2(driver);
		driver.findElement(By.xpath("//*[text()='Stanovnik']")).click();
		driver.findElement(By.xpath("//*[text()='Promjeni ulogu']")).click();
		driver.findElement(By.id("age3")).click();	
		driver.findElement(By.xpath("//*[@ng-click='sendrole()']")).click();
		try {
			Thread.sleep(2000);
		} catch (InterruptedException e) {
			e.printStackTrace();
		}	
		driver.findElement(By.xpath("//*[text()='Odjavi se']")).click();
		try {
			Thread.sleep(2000);
		} catch (InterruptedException e) {
			e.printStackTrace();
		}	
		prijavaKaoAdminAdminic(driver);
		denyUserRoleChange(driver);
		driver.findElement(By.xpath("//*[text()='Odjavi se']")).click();
		try {
			Thread.sleep(2000);
		} catch (InterruptedException e) {
			e.printStackTrace();
		}	
		prijavaKaoTestStanovnik2(driver);
		try {
			Thread.sleep(2000);
		} catch (InterruptedException e) {
			e.printStackTrace();
		}		
		driver.findElement(By.xpath("//*[text()='Stanovnik']")).click();
		assertEquals(true, checkIfStanovnik(driver));
	}
\end{lstlisting}

\noindent\textbf{Koraci testa:}

\begin{packed_enum}
	
	\item Otvaranje Login Stranice i upis podataka za prijavu Stanovnika2
	\item Klik na 'Stanovnik'
	\item Klik na 'Promjena uloge'
	\item Odabir mogućnosti "Vijećnik" i klik na "Potvrdi"
	\item Klik na odjavu
	\item Upis podataka za prijavu Admina
	\item Odabir mogućnosti "Odbij" na zahtjev uloge Stanovnika2
	\item Potvrda odbijanja klikom na "Da"
	
\end{packed_enum}

\noindent\textbf{Očekivani rezultat:}

\begin{packed_enum}
	
	\item Stanovnik2 se uspješno prijavio i otvorena je Stranica Forum
	\item Stanovnik2 otvara stranicu sa svojim podatcima 
	\item Stanovnik2 otvara izbornik s ulogama
	\item Stanovnik2 odabire mogućnost "Vijećnik" i potvrđuje 
	\item Stanovnik2 se odjavio i preusmjeravanje na Login stranicu
	\item Admin se uspješno prijavljuje
	\item Admin vidi zahtjev stanovnika2 i klikće na "Odbij"
	\item Otvara se novi tekst i Admin potvrđuje odbijanje
	
\end{packed_enum}

\noindent\textbf{Rezultat:}

Očekivanja su zadovoljena. Stanovnik2 je poslao zahtjev uloge, a Admin ga je odbio. {\color{green}Aplikacija je prošla test.}

\begin{figure}[H]
	\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.9]{slike/Selenium_requestAndDenyRoleChange.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Selenium test - Administratori mogu odbijati zahtjeve uloga od stanovnika}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}

\eject

\noindent\textbf{Ispitni slučaj 5: Vijećnik dodaje izvješće i stanovnik iste četvrti vidi to izvješće}

\begin{lstlisting}
	@Test
	public void vijecnikPostReportStanovnikResponseForumPost() {
		System.setProperty("webdriver.chrome.driver", "C:\\Program Files (x86)\\Chrome Driver\\chromedriver.exe");
		WebDriver driver = new ChromeDriver(); 
		driver.manage().timeouts().implicitlyWait(5, TimeUnit.SECONDS);	
		driver.get("https://progifroggies-moj-kvart.herokuapp.com/Login.html");
		driver.manage().window().maximize();
		prijavaKaoEdiVijecnik(driver);
		driver.findElement(By.xpath("//*[text()='Vijece Cetvrti']")).click();
		driver.findElement(By.xpath("//*[text()='+ Novo Izvjesce +']")).click();
		driver.findElement(By.id("exampleFormControlInput11")).sendKeys("Nova tema Edi Kolac");
		driver.findElement(By.id("exampleFormControlInput12")).sendKeys("Opis teme Edi Kolac");
		driver.findElement(By.id("exampleFormControlTextarea11"))
		.sendKeys("12122007");
		try {
			Thread.sleep(2000);
		} catch (InterruptedException e) {
			e.printStackTrace();
		}
		driver.findElement(By.id("AddPost")).click();
		try {
			Thread.sleep(2000);
		} catch (InterruptedException e) {
			e.printStackTrace();
		}
		driver.findElement(By.xpath("//*[text()='Odjavi se']")).click();
		driver.get("https://progifroggies-moj-kvart.herokuapp.com/Login.html");
		prijavaKaoTestStanovnik3(driver);
		driver.findElement(By.xpath("//*[text()='Vijece Cetvrti']")).click();
		WebElement titleOfReport = driver.findElement(By.xpath("//*[text()='Nova tema Edi Kolac']"));
		WebElement placeholder = titleOfReport.findElement(By.xpath("./.."));	
		WebElement parentElement = placeholder.findElement(By.xpath("./.."));	
		try {
			Thread.sleep(2000);
		} catch (InterruptedException e) {
			e.printStackTrace();
		}
		driver.findElement(By.xpath("//*[text()='Odjavi se']")).click();
		driver.get("https://progifroggies-moj-kvart.herokuapp.com/Login.html");
		prijavaKaoEdiVijecnik(driver);
		driver.findElement(By.xpath("//*[text()='Vijece Cetvrti']")).click();
		WebElement titleOfReport2 = driver.findElement(By.xpath("//*[text()='Nova tema Edi Kolac']"));
		WebElement placeholder2 = titleOfReport2.findElement(By.xpath("./.."));	
		WebElement parentElement2 = placeholder2.findElement(By.xpath("./.."));	
		try {
			Thread.sleep(2000);
		} catch (InterruptedException e) {
			e.printStackTrace();
		}
		parentElement2.findElement(By.xpath(".//*[text()='Izbrisi']"))
		.click();
		try {
			Thread.sleep(2000);
		} catch (InterruptedException e) {
			e.printStackTrace();
		}
		parentElement2.findElement(By.xpath(".//*[text()='Da']")).click();
		driver.findElement(By.xpath("//*[text()='Odjavi se']")).click();
		assertEquals(true, reportReplyExists(driver));
	}
\end{lstlisting}

\noindent\textbf{Koraci testa:}

\begin{packed_enum}
	
	\item Otvaranje Login Stranice i upis podataka za prijavu Vijećnika
	\item Klik na "Vijeće četvrti"
	\item Klik na "Novo izvješće" i upis podataka u potrebna polja
	\item Klik na potvrdu objave izvješća
	\item Klik na odjavu
	\item Upis podataka za prijavu Stanovnika3
	\item Klik na "Vijeće četvrti"
	\item Klik na odjava
	\item Otvaranje Login Stranice i upis podataka za prijavu Vijećnika
	\item Klik na "Vijeće četvrti"
	\item Klik na "Izbriši"
	\item Klik na potvrdu za brisanje izvješća
	
\end{packed_enum}

\noindent\textbf{Očekivani rezultat:}

\begin{packed_enum}
	
	\item Vijećnik se uspješno prijavio i otvorena je Stranica Forum
	\item Prikaz stranice Vijeće četvrti
	\item Vijećnik odabire mogućnost dodavanja novog izvješća i upisuje potrebne podatke 
	\item Vijećnik potvrđuje objavu izvješća 
	\item Vijećnik se odjavio i preusmjeravanje na stranicu Login
	\item Stanovnik3 se uspješno prijavljuje i otvorena je stranica Forum
	\item Prikaz stranice Vijeće četvrti i Stanovnik3 vidi izvješće koje je stvorio Vijećnik
	\item Stanovnik3 se odjavio i preusmjeravanje na stranicu Login
	\item Vijećnik se uspješno prijavio i otvorena je Stranica Forum
	\item Prikaz stranice Vijeće četvrti
	\item Vijećnik odabire mogućnost brisanja izvješća 
	\item Vijećnik potvrđuje brisanje izvješća
	
\end{packed_enum}

\eject

\noindent\textbf{Rezultat:}

Očekivanja su zadovoljena. Vijećnik je dodao novo izvješće, a stanovnik iste četvrti vidi to izvješće. {\color{green}Aplikacija je prošla test.}

\begin{figure}[H]
	\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.9]{slike/Selenium_vijecnikPostReportStanovnikResponseForumPost.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Selenium test - Vijećnik dodaje izvješće i stanovnik iste četvrti vidi to izvješće}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}	

\eject 

\section{Dijagram razmještaja}

Dijagrami razmještaja opisuju topologiju sklopovlja i programsku potporu koja se koristi u implementaciji sustava u njegovom radnom okruženju. Na poslužiteljskom računalu nalaze se web-poslužitelj i poslužitelj baze podataka. Klijenti koriste web-preglednik kako bi pristupili web-aplikaciji. Sustav je baziran na arhitekturi "klijent-poslužitelj", a komunikacija između računala korisnika (obični stanovnik, moderator, vijećnik, administrator) i poslužitelja odvija se preko HTTPS veze.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.7]{slike/Dijagram_razmjestaja.PNG} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Dijagram razmještaja}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}

\eject 

\section{Upute za puštanje u pogon}

\noindent\textbf{Izrada aplikacija na Heroku}

Za puštanje naše web-aplikacije u pogon, prvo smo morali napraviti dvije aplikacije na besplatnom javno dostupnom poslužitelju Heroku. Jedna je aplikacija zadužena za \textit{frontend} (progifroggies-moj-kvart), a druga je zadužena za \textit{backend} (progifroggies-moj-kvart-be).

\begin{figure}[H]
	\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.35]{slike/Pustanje_U_Pogon_Aplikacije.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Aplikacije na Heroku}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}

\vspace{5mm}

\noindent\textbf{Modeliranje tablica u \textit{backendu}}

U paketu \textit{MojKvart.Projekt.domain} napravljeni su razredi za sve potrebne tablice u bazi podataka. Svaki razred ima sljedeće anotacije:

\begin{packed_item}
	
	\item @Entity - pokazuje da je ovo tablica
	\item @Table(name = "tableName") - daje toj tablici ime koje će se prikazivati u samoj bazi podataka
	\item @Id - primarni ključ u tablici
	\item @GeneratedValue(strategy = GenerationType.IDENTITY) - slijedno generira id za svaki novi redak dodan u tu tablicu (jedino nije prisutno u razredu User, jer se \textit{userId} generira nasumično radi sigurnosti)
	
\end{packed_item}

\begin{lstlisting}
	@SuppressWarnings("serial")
	@Entity
	@Table(name = "DOGADANJE")
	public class Dogadjanje implements Serializable {
		@Id
		@GeneratedValue(strategy = GenerationType.IDENTITY)
		@Column(nullable = false, updatable = false)
		private Long idDogadjaja;
		private String naziv;
		private String mjesto;
		private Date vrijeme;
		private int trajanje;
		private String kratkiOpis;
		private Boolean vidljivost;
		private Long userid;
		...
	\end{lstlisting}
	
	U paketu \textit{MojKvart.Projekt.dao} napravljeni su Repozitoriji svih tablica koji svi nasljeđuju \textit{JpaRepository\textless imeRazreda, Long\textgreater }, a oni, prema potpisu metode, generiraju SQL kod kojime se direktno komunicira s bazom podataka. Umjesto toga, može se pisati i vlastiti SQL kod. Ti Repozitoriji kasnije se koriste u Servisima, koji se koriste u Kontrolerima.
	
	\begin{lstlisting}
		public interface IzvjesceRepository extends JpaRepository<Izvjesce, Long> {
			List<Izvjesce> findByOrderByDatumIzvjescaDesc();
			List<Izvjesce> findByOrderByDatumIzvjescaAsc();
			Optional<Izvjesce> findByIdIzvjesca(long idIzvjesca);
			Optional<Izvjesce> findByNaslov(String naslov);
			List<Izvjesce> findByDatumIzvjescaGreaterThanOrderByDatumIzvjescaAsc(Date datumIzvjesca);
			List<Izvjesce> findByDatumIzvjescaLessThanEqualOrderByDatumIzvjescaDesc(Date datumIzvjesca);
			List<Izvjesce> findByDatumIzvjescaLessThanEqualOrderByDatumIzvjescaAsc(Date datumIzvjesca);
			@Query
			("SELECT i FROM Izvjesce i " +
			"WHERE i.datumIzvjesca < :date and i.sadrzaj is not null" +
			" order by i.datumIzvjesca DESC")
			List<Izvjesce> returnReportsNotNullContentSorted(
			@Param("date") Date datum);
		}
	\end{lstlisting}
	
	\vspace{5mm}
	
	\eject
	
	\noindent\textbf{Priprema \textit{backenda} za Heroku}
	
	U svim \textit{Controller} razredima, treba se staviti \textit{@CrossOrigin(origins = "https://progifroggies-moj-kvart.herokuapp.com")}.
	
	\begin{lstlisting}
		@RestController
		@CrossOrigin(origins = {"http://localhost:4200", "https://progifroggies-moj-kvart.herokuapp.com"})
		@RequestMapping("/events")
		public class DogadjanjeController {
			...
		\end{lstlisting}
		
		Uz to, mora se dodati metoda \textit{void configure(HttpSecurity http)} u razredu WebSecurity. Te dvije stvari dozvoljavaju da naš \textit{frontend}, koji je na linku \textit{https://progifroggies-moj-kvart.herokuapp.com}, može slati zahtjeve i dobivati odgovore od \textit{backenda}.
		
		\begin{lstlisting}
			@Configuration
			@EnableWebSecurity
			@EnableGlobalMethodSecurity(securedEnabled = true)
			public class WebSecurity extends WebSecurityConfigurerAdapter {
				@Override
				protected void configure(HttpSecurity http) throws Exception {
					http.headers().frameOptions().sameOrigin(); //h2-console 
					http.csrf().disable();
					http.cors();
				}
			}
		\end{lstlisting}
		
		Sljedeća stvar koja se treba dodati je \textit{Procfile.txt}, u kojem je zapisan način pokretanja Spring aplikacije.
		
		\begin{lstlisting}
			web: java -jar target/mojkvart-1.0.jar
		\end{lstlisting}
		
		\eject
		
		Posljednja stvar koja se mora promijeniti je \textit{pom.xml}. Budući da Heroku radi s Javom do verzije 8, mora se promijeniti java.version na 8 ili manje.
		
		\begin{lstlisting}
			<groupId>MojKvart</groupId>
			<artifactId>Projekt</artifactId>
			<version>1.0</version>
			<name>Projekt</name>
			<description>Projekt za predmet PROGI</description>
			<properties>
			<java.version>8</java.version>
			</properties>
		\end{lstlisting}
		
		\vspace{5mm}
		
		\noindent\textbf{Priprema \textit{frontenda} za Heroku}
		
		U \textit{angular-cli.json}, pod \textit{"assets"} se moraju navesti sve datoteke (html, js, slike, css, ...) koje su potrebne za \textit{frontend}.
		
		\begin{lstlisting}
			"assets": [
			"assets",
			"Add-topbtn.js",
			"admin.html",
			"admin.js",
			"checkRequests.html",
			"checkRequests.js",
			"favicon.ico",
			"background.jpg",
			"Forum.html",
			"forum.js",
			"ForumList.html",
			"ForumTopic.html",
			"MojKvartLogo.png",
			"MojKvartLogo_nobg.png",
			"neighborhood.js",
			"neighborhoodEdit.html",
			"neighborhoodList.html",
			"neighborhoods.html",
			"Profil.html",
			"profil.js",
			"users.html",
			"users.js",
			"Vijece.js",
			"Login.html",
			"Vijece.html",
			"dogadaj.html",
			"dogadaj.js",
			"Add-topbtn.js",
			"angularmin.js",
			"buttonFunction.js",
			"logoutbtn.js",
			"darkmodebtn.js",
			"styles.css",
			"angular-route.js"
			],
		\end{lstlisting}
		
		U \textit{index.html}, što je bazna datoteka web-aplikacije, mora se napisati koja adresa se automatski učitava ulaskom na stranicu.
		
		\begin{lstlisting}
			<!doctype html>
			<html>
			<head>
			<meta charset="utf-8">
			<title>MojKvart</title>
			<base href="/">
			<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1">
			<link rel="icon" href="MojKvartLogo_nobg.png">
			</head>
			<body>
			<app-root>Loading...</app-root>
			</body>
			<script>
			window.location.href = "Login.html"
			</script>
			</html>
		\end{lstlisting}
		
		\eject
		
		U \textit{package.json} moraju se postaviti sljedeće vrijednosti za \textit{"scripts"} kako bi se \textit{frontend} mogao pokrenuti na Heroku.
		
		\begin{lstlisting}
			{
				"name": "moj-kvart",
				"version": "0.0.0",
				"license": "MIT",
				"angular-cli": {},
				"scripts": {
					"ng": "ng",
					"dev": "nodemon server.js",
					"start": "node server.js",
					"build": "ng build",
					"heroku-postbuild": "ng build --prod",
					"test": "ng test",
					"pree2e": "webdriver-manager update --standalone false --gecko false",
					"e2e": "protractor"
				},
			\end{lstlisting}
			
			U \textit{package-lock.json} mora se postaviti sljedeća verzija za \textit{"typescript"}, jer inače dođe do greške koja se lokalno može ignorirati i još uvijek se može koristiti web-aplikacija, ali na Heroku se, s tom greškom, web-aplikacija ne želi pokrenuti.
			
			\begin{lstlisting}
				"requires": {
					...
					"typescript": "~2.0.3",
					...
				},
				"dependencies": {
					"typescript": {
						"version": "^3.9.7",
						"resolved": "https://registry.npmjs.org/typescript/-/typescript-2.0.10.tgz",
						"integrity": "sha1-zN1O2G/VVQpAcQGggUAS4bP6w90=",
						"dev": true
					}
				}
			\end{lstlisting}
			
			Također, treba se napraviti \textit{server.js} datoteka, koja će nam dozvoliti da na Heroku \textit{frontend} aplikaciju pokrećemo kao Node.js aplikaciju.
			
			\begin{lstlisting}
				const express = require('express');
				const path = require('path');
				const app = express();
				app.use(express.static(__dirname + '/dist'));
				app.get('/', function(req,res) {
					res.sendFile(path.join(__dirname+
					'/dist/index.html'));});
				app.listen(process.env.PORT || 8080);
			\end{lstlisting}
			
			Konačno, mora se napraviti još i \textit{Procfile.txt} datoteka u kojoj, isto kao i za \textit{backend}, piše kako se pokreće aplikacija.
			
			\begin{lstlisting}
				web: npm start
			\end{lstlisting}
			
			\vspace{5mm}
			
			\noindent\textbf{Instalacija poslužitelja baze podataka}
			
			Budući da aplikacija zadužena za \textit{backend} treba direktno komunicirati s bazom podataka, dok aplikacija zadužena za \textit{frontend} ne treba, već komunicira s drugom aplikacijom, trebamo za prijašnju instalirati i konfigurirati bazu podataka. Na Heroku se lagano može instalirati Postgres baza podataka. Stisne se na \textit{Quickly add add-ons from Elements}, napiše se \textit{Heroku Postgres} i onda ju se odabere i tako dodaje.
			
			\begin{figure}[H]
				\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.6]{slike/Pustanje_U_Pogon_Add_Ons.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Heroku add-ons}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\vspace{5mm}
			
			\eject
			
			\noindent\textbf{Spajanje na bazu podataka}
			
			Ako nakon instalacije Heroku Postgres odemo na stranicu naše baze podataka, izaberemo \textit{Settings} i zatim stisnemo na \textit{View Credentials...}, prikazat će nam se svi podatci potrebni za spajanje na bazu podataka.
			
			\begin{figure}[H]
				\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.38]{slike/Pustanje_U_Pogon_Postgresql.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Heroku Postgres podatci}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			Ovi podatci upisuju se u \textit{/src/main/resources/application.properties}, kao što je vidljivo u prvom odjeljku. U drugom odjeljku zapisani su ostali podatci potrebni za rad nad bazom. Ako se koristi predzadnja linija, pri svakom dizanju \textit{backenda} ne rade se nove tablice u bazi podataka, već se piše u stare. Međutim, ako se koristi zadnja linija, pri svakom dizanju \textit{backenda} se rade nove tablice.
			
			\begin{lstlisting}
				MojKvart.Projekt.admin.password: $2a$10$7dR1nXFoZCc1I9UMEWxWDO4AIC7CRh66h5O90YlcNk7wo0GqaHoI6
				spring.datasource.driver-class-name=org.postgresql.Driver
				spring.datasource.url=jdbc:postgresql://ec2-52-30-133-191.eu-west-1
				.compute.amazonaws.com:5432/d9qnhir9h30tqf?user=gfjchqnwreibxg&
				password=f7345639d12b79c8cb8c84957bf404c4b92e486f52a25440347083
				da8393a321
				spring.datasource.username=gfjchqnwreibxg
				
				spring.datasource.password=
				f7345639d12b79c8cb8c84957bf404c4b92e486f52a25440347083da8393a321
				
				spring.jpa.show-sql=true
				spring.jpa.properties.hibernate.dialect=org.hibernate.dialect.PostgreSQLDialect
				spring.jpa.properties.hibernate.temp.use_jdbc_metadata_defaults=false
				spring.jpa.properties.hibernate.id.new_generator_mappings = false
				spring.jpa.properties.hibernate.format_sql = true
				logging.level.org.hibernate.SQL=DEBUG
				logging.level.org.hibernate.type.descriptor.sql.BasicBinder=TRACE
				spring.jpa.hibernate.ddl-auto=update
				#spring.jpa.hibernate.ddl-auto=create
			\end{lstlisting}
			
			\vspace{5mm}
			
			\noindent\textbf{Punjenje baze podataka}
			
			Ako u \textit{application.properties} ostavimo zadnju liniju, a predzadnju liniju zakomentiramo, stvaraju se tablice u bazi podataka prema razredima u \textit{MojKvart.Projekt.domain} paketu. Za početno punjenje baze koristimo metodu \textit{public void napuniBazu()} u UserController, koju se poziva GET zahtjevom na \textit{/napunibazu}, a nakon toga može se koristiti Postman ili sama stranica za dodavanje novih podataka u bazu podataka. Ova metoda maknut će se na finalnoj verziji \textit{backenda}, ali je bila vrlo korisna kod resetiranja baze podataka.
			
			\begin{lstlisting}
				@GetMapping("/napunibazu")
				public void napuniBazu() {
					userService.createUser(new UserDTO(1L, "Admin", "admin.adminic@fer.hr", "Adminic", null, "passAdmin", false, 3));
				}
			\end{lstlisting}
			
			\eject
			
			Ako nakon toga odaberemo \textit{Overview} u našoj Heroku Postgres bazi podataka, vidjet ćemo broj tablica i broj redova koja baza podataka ima, i vidi se da u njoj postoje podatci koje \textit{backend} može povući iz baze podataka.
			
			\begin{figure}[H]
				\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.35]{slike/Pustanje_U_Pogon_Podatci.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Podatci baze podataka}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\vspace{5mm}
			
			\eject
			
			\noindent\textbf{Postavljanje \textit{backenda} i \textit{frontenda} na Heroku}
			
			Naposljetku, i \textit{backend} i \textit{frontend} stavljaju se svaki u svoj vlastiti GitHub repozitorij. Za postavljanje na Heroku, mogu se koristiti ili Heroku CLI ili GitHub, a mi smo koristili GitHub (samo napomena: koristili smo ga samo za puštanje u pogon, a ne i za sam rad na projektu) jer smo imali problema s Heroku CLI. Heroku aplikacija mora se prvo povezati s GitHub repozitorijem, nakon čega smo mi odabrali \textit{Automatic deploys from main}, što će pustiti aplikaciju u pogon svaki put kada novu verziju \textit{push}-amo na GitHub repozitorij.
			
			\begin{figure}[H]
				\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.5]{slike/Pustanje_U_Pogon_GitHub.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Povezivanje backenda s GitHub-om}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\eject
			
			\noindent\textbf{Korištenje web-aplikacije}
			
			Konačno, web-aplikacija sada se može koristiti otvaranjem sljedećeg linka:
			
			\vspace{1mm}
			
			\underline{\href{https://progifroggies-moj-kvart.herokuapp.com}{https://progifroggies-moj-kvart.herokuapp.com}}
			
			\begin{figure}[H]
				\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.3]{slike/Pustanje_U_Pogon_Stranica.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Web-aplikacija MojKvart}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\eject 
